\chapter{Hen Gymeriad}

\p{132} Rhaid imi roi pennod gyfan, fer i un cymeriad: ni allaf ei haddasu i unman arall. Ond nid ymddiheuraf am sôn am y cymeriad yma, oblegid mae fy nghof am ei hanes a’i chysylltiad â’n tŷ ni yn un o’r pethau cliriaf yn fy mywyd ac yn dangos rhyw reddf a oedd ynof er pan oeddwn blentyn i fwynhau storïau, heb fod ynddynt ddim byd anturus. Storïau antur sy’n apelio fwyaf at blant. Apeliant ataf finnau, ond wrth edrych yn ôl, cofiaf am y pleser a gefais oddi wrth y storïau tawel di-stŵr yn ogystal.

Mary Williams oedd enw’r hen wraig y cyfeiriaf ati, eithr Mari Lewis y gelwid hi gan bawb bron, gan mai Lewis Williams oedd enw ei gŵr. Nid oedd yn hen ychwaith, eithr yr oedd golwg hen arni, gan i’w gwallt wynnu yn gynnar, a cherddai hithau dipyn yn ei chwman. Nid wyf yn sicr pa un ai 68 ai 58 oedd pan fu farw; eithr edrychai’n hŷn na’r ddau oed. Daeth i fyw i Rosgadfan o’r Waun-fawr cyn imi gofio. Yr oedd gyda ni yn mudo o Fryn Gwyrfai, y tŷ lle y ganed fi, i Gae’r Gors, tyddyn lle y buom yn byw am chwe blynedd ar hugain. O hynny hyd ei salwch olaf, byddai Mary Williams yn dyfod i lawr i Gae’r Gors lawer gwaith mewn wythnos, weithiau bob dydd ag eithrio’r Sul.

Yn yr Alltgoed Mawr yr oedd ei hen gartref, yr oedd yn ferch i Hugh Jones, Pen ’Rallt, blaenor gyda’r Methodistiaid yn y Waun-fawr, ac un o’r rhai a sefydlodd yr achos bychan yn Alltgoed Mawr. Ceir cofnodiad o hyn yn ‘Hanes Methodistiaeth Arfon’ gan y Parch.\ William Hobley. Mae nifer o blasau yn yr ardaloedd hyn, un ohonynt yw Plas Glyn Afon, a Saeson a oedd yn byw yno pan oedd Mary Williams yn blentyn neu’n ferch ifanc. Yno yr aeth hi i weini, ac oherwydd hynny yr oedd yn medru ychydig Saesneg, peth anghyffredin yn yr amser hwnnw. Y mae fferm ger Plas Glyn Afon o’r enw ‘Y Cyrnant’, fferm go fawr, ac yno y daeth Lewis Williams, o gyffiniau Llanrwst, yn was. Yn ôl pob dim a glywais, yr oedd ef yn ddyn golygus, deniadol yr olwg, a hudolus ei barabl. Yn ôl yr \p{133} hyn a glywais hefyd, nid oedd Mary Williams yn olygus, ond gwisgai’n grand. Yn wir, llawer iawn a glywsom ni am ei dillad ganddi hi ei hun. Yr oedd ganddi siwt liw hufen unwaith, a het i gyd-fynd â hi, a phluen estrys hanner piws a hanner melyn ar yr het. Dywedodd wrthym i bobl capel y Waun stopio canu i edrych arni pan gerddodd i mewn i’r capel yn y siwt hon. Modd bynnag, syrthiodd hi a Lewsyn (fel y galwai hi ef) mewn cariad a phriodasant. Ganed iddynt un bachgen, Huw, a fu farw yn bedair oed. Dywedai fod Huw bach yn rhy hen ffasiwn i fyw, gan mor henaidd ei gwestiynau a’i arferion. Un peth a wnâi o hyd, fyddai gorwedd ar yr ardd a mesur ei fedd ei hun.

Daeth gwaeth trallodion iddi na cholli ei phlentyn. Âi ei gŵr ar ei sbri weithiau, nid yn aml, oblegid gan ba was ffarm yr oedd arian i fynd ar ei sbri y pryd hynny? Adeg pen-tymor efallai. Un tro, ar un o’r sbrïau hyn, fe droes Lewis Williams i un o’r ffermydd yn agos i’r Cyrnant, a chymryd wats oddi yno. Actio tipyn o’r ffŵl a wnaeth yn ei ddiod. Heddiw, mae’n debyg y daethai’n rhydd gyda cherydd. Eithr fe’i hanfonwyd i garchar. Byddai Mary Williams yn dweud hanes y praw wrthym, yr oedd hi yno, ac yn dal yn bur dda, hyd oni welodd ei ben yn diflannu o’r golwg pan âi i lawr y grisiau o’r llys i’r gell. Cafodd hi wasgfa y pryd hynny. Yr oedd ei rhieni wedi marw erbyn hyn, ac anfonwyd hi i’r tloty tra fyddai ei gŵr yn y carchar. Pan ddeuai at y rhan hon o’r hanes, byddem ni blant yn drist, oblegid wyrcws oedd wyrcws y pryd hwnnw. Gwaith caled a bwyd sâl. Fel y gŵyr rhai ohonoch, rhedai trên Llanberis heibio i dloty Caernarfon. Bob bore byddai’n gwylio’r trên ac yn disgwyl amdano am fod y gyrrwr wedi dechrau codi ei law arni. Dyma ei hunig gysylltiad â’r byd tu allan, a daeth i edrych ymlaen ato o ddydd i ddydd fel peth pwysig yn ei bywyd.

Ni allaf ddweud a aeth Mary Williams a’i gŵr i fyw at ei gilydd wedi iddo ef ddyfod allan o’r carchar. Ni chredaf hynny, ac ni wn ym mha le yr oeddynt yn byw ychwaith ar ôl priodi. Rhywle yn ardal y Waun-fawr, mae’n siŵr. Modd bynnag, ‘cilio bant’ i’w ardal enedigol a wnaeth ef, o gywilydd mae’n debyg, a daeth hithau i fyw i Rosgadfan, i dŷ bychan, y canol \p{134} o dri thŷ a elwid yn Dan-y-Gaer, y tai uchaf yn y pentref, a’r nesaf i chwarel Cors y Bryniau. Fel y dywedais, deuai i lawr i’n tŷ ni i helpu dipyn ar mam, ond ni welais mohoni erioed yn gwneud gwaith trwm. Ni allai, oherwydd iddi fynd yn hen cyn ei hamser. Ond deuai i droi handlen y corddwr, trwsio dillad, golchi llestri ac i wneud gwaith ysgafn. Trefnasid fod ei gŵr i anfon deuddeg swllt bob mis at ei chadw, swm cywilyddus o fychan yr adeg honno hyd yn oed, ond bychan oedd ei gyflog yntau. I’n tŷ ni y deuai’r arian, mewn cas llythyr cofrestredig, gan na byddai gan y postmon lythyr i’w ddanfon cyn uched â’i thŷ hi. Ond o fod yn gyson ar y cychwyn, aeth y llythyrau cofrestredig yn anghyson, ac nid oedd gan Mary Williams ddim i’w wneud ond dibynnu ar ddwy neu dair o’i chymdogesau am help. Cofiaf y byddai mam yn rhoi llawer o bethau iddi, megis cig moch a menyn a thatws. Nid âi i mofyn cymorth plwy, yr oedd y rhan fwyaf o bobl dlodion y pryd hynny yn rhy falch ac yn rhy annibynnol eu hysbryd i ofyn help plwy. Yr oedd plwy a wyrcws yn bethau diurddas. Medrodd mam ei darbwyllo mai trwy swyddog y plwy, ‘y lifin offis’, fel y gelwid ef, y gellid mynd o gwmpas ei gŵr. Cafodd mam waith mawr i wneud iddi weld nad oedd yn beth amharchus o gwbl i’r swyddog hwnnw fyned ar ôl ei gŵr a gwneud iddo ef dalu’r arian drwy’r plwy. Felly y bu. Ond bu’n rhaid i mam gerdded i lawr i’r Groeslon droeon i weld y swyddog, a thorri drwy galedwch ei groen i gael ganddo weled y sefyllfa. Aeth lawer gwaith wedyn yn ystod y blynyddoedd dilynol, i gael codiad iddi, gan fod ei hiechyd yn gwaethygu. Ers peth amser cyn ei marw cai chweswllt yr wythnos, a mam a gerddasai at y lifin offis i gael yr ychwanegiad bob tro. Ni chofiaf yn iawn a fyddai’n helpu rhywun arall yn yr ardal, ond yn yr haf byddai’n hel grug i’w roi o dan y das i amryw o bobl, a chwecheiniog y baich a gai amdano, ei dynnu, a’i gario ar ei chefn oddi ar ochr Moel Smatho i’r tyddynnod. Adeg cynhaeaf gwair byddai’n mynd i helpu hen ffrind iddi i ochr Alltgoed Mawr.

Byddai’n cael croeso yng Nghae’r Gors bob amser. Byddai pawb ohonom yn hoffi gweld ei hwyneb yn ymddangos heibio i’r palis. Yr oedd rhywbeth mor glên a hoffus ynddi. Yr oedd \p{135} yn fonheddig bob amser, ac ni chymerai fantais ar garedigrwydd neb, eithr gweld gwerth ym mhopeth. Credaf mai’r peth mawr a’n tynnai ni blant ati oedd ei dull o adrodd stori. Yn aml iawn, ni byddai fawr ddim yn y stori ei hun, ond byddai rhywbeth yn ei dull o’i dweud yn gwneud i chwi wrando. Os byddai rhywun yn dal ei gefn at y tân i ymdwymo, ac i rywun ei atgoffa o’r hen goel ei fod yn tynnu eira, byddai hi yn sicr o ddweud hanes rhyw stiward a fu yn chwarel Cefn Du, a redodd i’r tŷ o’r chwarel ryw brynhawn oer, a dal ei gefn at y tân i ymdwymo. Pan ddychwelodd i’r chwarel, bu farw’n sydyn, a gorffennai drwy ddweud mai dyna’r diwrnod y daeth y Parch.\ Francis Jones (Abergele wedyn) yn weinidog i’r Waun-fawr. Pam y cofiaf y pethau yna? Nid oes llawer o bwysigrwydd ynddynt. Ond yr oedd gwrando arnynt y pryd hynny fel cân y fronfraith yn fy nghlustiau. Yr oedd llyfrau storïau yn brin, ac ni ddiwellid ein hangen am glywed a darllen am bobl, a ninnau’n awyddus i wybod a chlywed. Ni ddylem fod yn rhy goeglyd wrth sôn am ferched sy’n hel straeon neu glecs. Pobl heb eu diwallu ydynt, a’u diddordeb yn eu cyd-ddynion yn fawr. Felly ninnau yn blant, cofiem yr holl fân sôn a fyddai gan Mary Williams am bobl y Waun-fawr, ac argraffai ei dull hi o’u hadrodd arnom yn ddwfn.

Ond yr hyn a dynnai ddagrau o’n llygaid fyddai ei chanu o \textit{Yr eneth gadd ei gwrthod}. Deuai acw i’n gwarchod pan fyddai ar mam eisiau mynd i rywle, a bu mam yn mynd bob wythnos am gyfnod i edrych am chwaer iddi a fu’n wael am flynyddoedd. Ni wyddem ar y ddaear am ba beth y soniai’r gân hon, ond dylifai’r dagrau pan ddeuid at y brithyll bach ‘a chwaraeai’n llon yn nyfroedd oer yr afon’. Wylo dros y brithyll yn y dŵr oer y byddwn i.

Digwyddodd ychydig drychinebau ar yr achlysuron hyn pan âi mam oddi cartref. Yr oedd gennym gath gloff~— ei throed wedi mynd i drap ers blynyddoedd. Er hynny daliai i allu neidio cystal ag erioed. Byddem yn rhoi ein dwylo wrth ei gilydd, estyn ein breichiau allan, a dweud, ‘Cym pic’, a byddai’r gath yn neidio dros ein breichiau. Y tro hwn neidiodd drostynt ac ar silff y cwpwrdd gwydr, a dymchwel peth a elwid gennym ni yn ‘bot fflwar’, sef cas gwydr am flodau ffug a dol. \p{136} Mary Williams a boenai ynghylch y peth ac nid y ni. Ond ni ddywedwyd fawr ddim wedi i mam ddyfod adre. Dro arall, rhoes bwys o gaws rhwng pedwar ohonom i’w fwyta adeg te. Yr oedd mam wedi ei syfrdanu pan ddychwelodd, nid oherwydd gwerth y caws, ond wrth feddwl am ei effaith ar ein cylla, a’n gweld i gyd yn sâl yn y nos. ‘Tw,’ meddai Mary Williams, ‘lles wnelo fo yn ’u bolia nhw.’ Dro arall yr oeddem i gyd, ac eithrio un, yn ein gwely dan y frech goch pan gychwynnai mam i’r Groeslon. Yr oedd Evan, yr unig un iach, o gwmpas tair neu bedair oed. Meddyliodd yr hen wraig ei fod yntau yn clwyfo am y frech, a rhoes bwnsyn cryf o wisgi iddo. Erbyn i mam ddychwelyd y tro hwn, yr oeddem i gyd yn y gwely, ac Evan yn cysgu’n drwm. Erbyn bore trannoeth, modd bynnag, yr oedd ef fel y gog, ac yn amlwg wedi cael sbri hollol ddialw amdani y diwrnod cynt.

Ychydig grap a oedd gan Mary Williams ar wnïo, ond da oedd cael pob help, a byddai’n helpu efo thrwsio. Ond digon surbwch y byddai fy nhad a’m brodyr wrth fynd i’r chwarel a chlwt ar ffurf gellygen ar ben glin eu trywsus melfaréd. Un tro, rhoes glwt ar le nad oedd ei eisiau yn nhrywsus Evan, ac yntau drannoeth yn rhedeg adref o’r ysgol dan grïo a gweiddi, oherwydd yr anghysur corfforol a ddioddefasai oherwydd hynny. Yr oedd yn rhy fychan i ddeall, neu heb feddwl y gallai ddatod ei fresus. Ar ei chyfaddefiad hi ei hun prynasai gôt hogan i Huw ei bachgen unwaith, a Lewsyn a ddangosodd hynny iddi. Ond er gwaethaf ei bwnglera gyda chlytio a phethau felly, nid oedd dim a amharai ar ein hoffter ohoni, yn wir, testun hwyl fyddai’r pethau uchod, wedi iddynt fyned heibio.

Cafodd ryw dri mis o salwch cyn marw, ac onibai am ei dwy gymdoges, ni wn beth a ddaethai ohoni. Yr oedd gorfod aros yn ei thŷ yn boen fawr arni, oblegid i lawr yn y pentref yr hoffai fod, a hynny hyd yn hwyr. Yr oedd nifer o’i chymdogion a’i ffrindiau yn barod i dalu’r gost o’i chladdu, ond pan ddaeth y diwedd nid oedd ganddynt hwy hawl i ymyrryd, gan fod ganddi deulu, er na throesant lawer o’i chwmpas pan oedd yn fyw. Felly bu’n rhaid i’w ffrindiau gilio o’r neilltu er mwyn i’r teulu drefnu ei chladdu. Diwrnod yr angladd, yr oeddwn i \p{137} gartref o’r ysgol ar ŵyl hanner tymor, Gŵyl Dewi 1908, a dyna le’r oeddem, mam a ninnau bedwar plentyn wedi ein gwasgu ein hunain i’r ffenestr i weld y cynhebrwng yn myned heibio. Dychmygwch ein teimladau pan welsom hers blwy’ yn myned heibio (ni wyddem ddim am hyn ymlaen llaw), a neb yn cerdded y tu ôl iddi, a dim ond y gyrrwr, un perthynas, a’r dyn oedd biau ei thŷ ar ben blaen yr hers. Aethom i gyd i feichio crïo. Claddwyd hi yng Nghaeathro, ym medd ‘Huw bach’, chwedl hithau. Dywedodd rhywun ddarfod iddo weld Lewsyn yn sefyll wrth glawdd y fynwent y diwrnod cynt. Digon posibl nad gwir y stori, ac mai dychymyg rhywun rhamantus a greodd y math o stori sy’n dangos nad yw cariad byth yn anghofio.
